%==============================================================================
% Tento soubor použijte jako základ
% This file should be used as a base for the thesis
% Autoři / Authors: 2008 Michal Bidlo, 2022 Jaroslav Dytrych
% Kontakt pro dotazy a připomínky: sablona@fit.vutbr.cz
% Contact for questions and comments: sablona@fit.vutbr.cz
%==============================================================================
% kódování: UTF-8 (zmena prikazem iconv, recode nebo cstocs)
% encoding: UTF-8 (you can change it by command iconv, recode or cstocs)
%------------------------------------------------------------------------------
% zpracování / processing: make, make pdf, make clean
%==============================================================================
% Soubory, které je nutné upravit nebo smazat: / Files which have to be edited or deleted:
%   projekt-20-literatura-bibliography.bib - literatura / bibliography
%   projekt-01-kapitoly-chapters.tex - obsah práce / the thesis content
%   projekt-01-kapitoly-chapters-en.tex - obsah práce v angličtině / the thesis content in English
%   projekt-30-prilohy-appendices.tex - přílohy / appendices
%   projekt-30-prilohy-appendices-en.tex - přílohy v angličtině / appendices in English
%==============================================================================
\documentclass[english,enslovak,zadani]{fitthesis} % bez zadání - pro začátek práce, aby nebyl problém s překladem
%\documentclass[english]{fitthesis} % without assignment - for the work start to avoid compilation problem
%\documentclass[zadani]{fitthesis} % odevzdani do IS VUT a/nebo tisk s barevnými odkazy - odkazy jsou barevné
%\documentclass[english,zadani]{fitthesis} % for submission to the IS VUT and/or print with color links - links are color
%\documentclass[zadani,print]{fitthesis} % pro černobílý tisk - odkazy jsou černé
%\documentclass[english,zadani,print]{fitthesis} % for the black and white print - links are black
%\documentclass[zadani,cprint]{fitthesis} % pro barevný tisk - odkazy jsou černé, znak VUT barevný
%\documentclass[english,zadani,cprint]{fitthesis} % for the print - links are black, logo is color
% * Je-li práce psaná v anglickém jazyce, je zapotřebí u třídy použít 
%   parametr english následovně:
%   If thesis is written in English, it is necessary to use 
%   parameter english as follows:
%      \documentclass[english]{fitthesis}
% * Je-li práce psaná ve slovenském jazyce, je zapotřebí u třídy použít 
%   parametr slovak následovně:
%   If the work is written in the Slovak language, it is necessary 
%   to use parameter slovak as follows:
%      \documentclass[slovak]{fitthesis}
% * Je-li práce psaná v anglickém jazyce se slovenským abstraktem apod., 
%   je zapotřebí u třídy použít parametry english a enslovak následovně:
%   If the work is written in English with the Slovak abstract, etc., 
%   it is necessary to use parameters english and enslovak as follows:
%      \documentclass[english,enslovak]{fitthesis}

% Základní balíčky jsou dole v souboru šablony fitthesis.cls
% Basic packages are at the bottom of template file fitthesis.cls
% zde můžeme vložit vlastní balíčky / you can place own packages here


\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf-umlsd}
\usepgflibrary{arrows} % for pgf-umlsd

\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}

% Pro seznam zkratek lze využít balíček Glossaries - nutno odkomentovat i níže a při kompilaci z konzoly i v Makefile (plnou verzi pro Perl, nebo lite)
% The Glossaries package can be used for the list of abbreviations - it is necessary to uncomment also below. When compiling from the console also in the Makefile (full version for Perl or lite)
%\usepackage{glossaries}
%\usepackage{glossary-superragged}
%\makeglossaries 

% Nastavení cesty k obrázkům
% Setting of a path to the pictures
\graphicspath{{obrazky-figures/}{./obrazky-figures/}}
%\graphicspath{{obrazky-figures/}{../obrazky-figures/}}

%---rm---------------
\renewcommand{\rmdefault}{lmr}%zavede Latin Modern Roman jako rm / set Latin Modern Roman as rm
%---sf---------------
\renewcommand{\sfdefault}{qhv}%zavede TeX Gyre Heros jako sf
%---tt------------
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}% zavede Latin Modern tt jako tt

% vypne funkci šablony, která automaticky nahrazuje uvozovky,
% aby nebyly prováděny nevhodné náhrady v popisech API apod.
% disables function of the template which replaces quotation marks
% to avoid unnecessary replacements in the API descriptions etc.
\csdoublequotesoff

\usepackage{url}

% =======================================================================
% balíček "hyperref" vytváří klikací odkazy v pdf, pokud tedy použijeme pdflatex
% problém je, že balíček hyperref musí být uveden jako poslední, takže nemůže
% být v šabloně
% "hyperref" package create clickable links in pdf if you are using pdflatex.
% Problem is that this package have to be introduced as the last one so it 
% can not be placed in the template file.
\ifWis
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex]{hyperref}
  \definecolor{hrcolor-ref}{RGB}{223,52,30}
  \definecolor{hrcolor-cite}{HTML}{2F8F00}
  \definecolor{hrcolor-urls}{HTML}{092EAB}
  \hypersetup{
	linkcolor=hrcolor-ref,
	citecolor=hrcolor-cite,
	filecolor=magenta,
	urlcolor=hrcolor-urls
  }
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] }  % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\else % pro tisk budou odkazy, na které se dá klikat, černé / for the print clickable links will be black
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex,urlcolor=black,linkcolor=black,citecolor=black]{hyperref}
  \definecolor{links}{rgb}{0,0,0}
  \definecolor{anchors}{rgb}{0,0,0}
  \def\AnchorColor{anchors}
  \def\LinkColor{links}
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] } % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\fi
% Řešení problému, kdy klikací odkazy na obrázky vedou za obrázek
% This solves the problems with links which leads after the picture
\usepackage[all]{hypcap}


% Informace o práci/projektu / Information about the thesis
%---------------------------------------------------------------------------
\projectinfo{
  %Prace / Thesis
  project={BP},            %typ práce BP/SP/DP/DR  / thesis type (SP = term project)
  year={2024},             % rok odevzdání / year of submission
  date=\today,             % datum odevzdání / submission date
  %Nazev prace / thesis title
  title.cs={Blockchain odolný vůči kvantovému útoku},  % název práce v češtině či slovenštině (dle zadání) / thesis title in czech language (according to assignment)
  title.en={Blockchain Resistant to Quantum Attack}, % název práce v angličtině / thesis title in english
  %title.length={14.5cm}, % nastavení délky bloku s titulkem pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a thesis title for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %sectitle.length={14.5cm}, % nastavení délky bloku s druhým titulkem pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a second thesis title for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %dectitle.length={14.5cm}, % nastavení délky bloku s titulkem nad prohlášením pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a thesis title above declaration for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %Autor / Author
  author.name={Michal},   % jméno autora / author name
  author.surname={Ľaš},   % příjmení autora / author surname 
  %author.title.p={Bc.}, % titul před jménem (nepovinné) / title before the name (optional)
  %author.title.a={Ph.D.}, % titul za jménem (nepovinné) / title after the name (optional)
  %Ustav / Department
  department={UITS}, % doplňte příslušnou zkratku dle ústavu na zadání: UPSY/UIFS/UITS/UPGM / fill in appropriate abbreviation of the department according to assignment: UPSY/UIFS/UITS/UPGM
  % Školitel / supervisor
  supervisor.name={Kamil},   % jméno školitele / supervisor name 
  supervisor.surname={Malinka},   % příjmení školitele / supervisor surname
  supervisor.title.p={Mgr.},   %titul před jménem (nepovinné) / title before the name (optional)
  supervisor.title.a={Ph.D.},    %titul za jménem (nepovinné) / title after the name (optional)
  % Klíčová slova / keywords
  keywords.cs={blockchain, kvantovo odolná kryptografia, kvantová hrozba, kvantovo odolný blockchain}, % klíčová slova v českém či slovenském jazyce / keywords in czech or slovak language
  keywords.en={blockchain, post-quantum cryprography, quantum threat, post-quantum blockchain}, % klíčová slova v anglickém jazyce / keywords in english
  %keywords.en={Here, individual keywords separated by commas will be written in English.},
  % Abstrakt / Abstract
  abstract.cs={
  Vývoj kvantových počítačov prináša nové možnosti s~ktorými však prichádza aj hrozba v~podobe prelomenia súčasne používaných kryptografických algoritmov. Táto hrozba v~značnej\hyphenation{zna-čnej} miere ovplyvňuje aj technológiu blockchain, ktorá pre svoje fungovanie využíva množstvo\hyphenation{mno-žstvo} kryptografických princípov. Cieľom tejto práce ja navrhnúť a~implementovať blockchain\hyphenation{block-chain}, ktorý bude aplikovať nové post-kvantové kryptografické algoritmy, ktoré sú odolné aj voči útokom realizovaným kvantovými počítačmi. Podstatou môjho riešenia je analýza častí blockchainu, ktoré sú ohrozené kvantovým útokom, výber vhodných post-kavantových algoritmov a~nakoniec ich implementácia v~blockchain. Výsledkom tejto práce je hlavne prehľad možných zraniteľností a~riešení pre blockchainy v post-kvantovej dobe. Navyše, implementované riešenie porovnáva výkonnosť viacerých post-kvantových aj súčasne používaných algoritmov. Výsledky ukazujú, že post-kvantová kryptografia môže mať významný vplyv na výkonnosť blockchainov. Avšak technológia blockchain bude naďalej použiteľná a~určite prežije dobu kvantových počítačov.
  }, % abstrakt v českém či slovenském jazyce / abstract in czech or slovak language
  abstract.en={
  The development of quantum computers presents new opportunities but also introduces a threat by compromising currently used cryptographic algorithms. This threat significantly impacts blockchain technology, which relies on various cryptographic principles. The objective of this work is to design and implement a blockchain that incorporates new post-quantum cryptographic algorithms resistant to attacks performed by quantum computers. The main part of my solution involves analyzing blockchain components vulnerable to quantum attacks, selecting appropriate post-quantum algorithms, and subsequently implementing them within the blockchain. The result of this work is an overview of blockchain vulnerabilities and their solutions in the post-quantum era. Additionally, the implemented solution compares the performance of multiple post-quantum and currently used algorithms. The results show that post-quantum cryptography can have a significant impact on blockchain performance. However, post-quantum blockchains will still be usable, and they will withstand the era of quantum computers.
  }, % abstrakt v anglickém jazyce / abstract in english
  %abstract.en={An abstract of the work in English will be written in this paragraph.},
  % Prohlášení (u anglicky psané práce anglicky, u slovensky psané práce slovensky; u projektové praxe lze zakomentovat) / Declaration (for thesis in english should be in english; for project practice can be commented out)
  declaration={I hereby declare that this Bachelor’s thesis was prepared as an original work by the author under the supervision of Mgr. Kamil Malinka, Ph.D. I have listed all the literary sources, publications, and other sources which were used during the preparation of this thesis.},
  %declaration={I hereby declare that this Bachelor's thesis was prepared as an original work by the author under the supervision of Mr. X
% The supplementary information was provided by Mr. Y
% I have listed all the literary sources, publications and other sources, which were used during the preparation of this thesis.},
  % Poděkování (nepovinné, nejlépe v jazyce práce; nechcete-li, zakomentujte pro skrytí nadpisu) / Acknowledgement (optional, ideally in the language of the thesis; comment out for hiding including heading)
  acknowledgment={I would like to sincerely thank my supervisor Mgr. Kamil Malinka, Ph.D. for all the advice and insightful comments. The same thanks go to consultant Ing. Martin Perešíni. Additionally, I am deeply thankful to my family, particularly my parents, for their unwavering support during my studies.},
  %acknowledgment={Here it is possible to express thanks to the supervisor and to the people which provided professional help
%(external submitter, consultant, etc.).},
  % Rozšířený abstrakt (cca 3 normostrany) - lze definovat zde nebo níže / Extended abstract (approximately 3 standard pages) - can be defined here or below
  %extendedabstract={Do tohoto odstavce bude zapsán rozšířený výtah (abstrakt) práce v českém (slovenském) jazyce.},
  %extabstract.odd={true}, % Začít rozšířený abstrakt na liché stránce? / Should extended abstract start on the odd page?
  %faculty={FIT}, % FIT/FEKT/FSI/FA/FCH/FP/FAST/FAVU/USI/DEF
  faculty.cs={Fakulta informačních technologií}, % Fakulta v češtině - pro využití této položky výše zvolte fakultu DEF / Faculty in Czech - for use of this entry select DEF above
  faculty.en={Faculty of Information Technology}, % Fakulta v angličtině - pro využití této položky výše zvolte fakultu DEF / Faculty in English - for use of this entry select DEF above
  department.cs={Ústav inteligentních systémů}, % Ústav v češtině - pro využití této položky výše zvolte ústav DEF nebo jej zakomentujte / Department in Czech - for use of this entry select DEF above or comment it out
  department.en={Department of Intelligent Systems} % Ústav v angličtině - pro využití této položky výše zvolte ústav DEF nebo jej zakomentujte / Department in English - for use of this entry select DEF above or comment it out
}

% Rozšířený abstrakt (cca 3 normostrany) - lze definovat zde nebo výše / Extended abstract (approximately 3 standard pages) - can be defined here or above
\extendedabstract{
V~rýchlo sa rozvíjajúcom svete technológií ponúka vzostup kvantových počítačov nové riešenia pre komplexné problémy, ktoré sú náročne riešiteľné pre súčasné počítače. Tieto nové výpočetné možnosti však prinášajú aj nové hrozby. Vývoj kvantových počítačov môže predstavovať vážnu hrozbu pre súčasne používanú kryptografiu.

Blockchain je technológia pôvodne popularizovaná známymi kryptomenami ako Bitcoin alebo Ethereum. Technológia blockchain však našla využitie aj v~mnohých iných aplikáciách. Blockchainy sú však veľmi závislé na mnohých kryptografických princípoch, ktoré ohrozuje vzostup kvantových počítačov.

Našťastie výskumníci a~relevantné inštitúcie sú si vedomé hrozby, ktoré kvantové počítače predstavujú. Americký inštitút pre štandardy a technológie (National Institute of Standards and Technology\,--\,NIST) už niekoľko rokov aktívne pracuje na štandardizácii nových post-kvantových algoritmov, ktoré budú odolné voči útokom klasických, ale aj budúcich kvantových počítačov.

Táto práca sa venuje hlavne možnostiam integrovania novej post-kvantovej kryptografie do technológie blockchain. Hlavným cieľom je analyzovať kritické komponenty blockchainu ohrozené kvantovými útokmi, analyzovať vhodné post-kvantové algoritmy a~prakticky ich implementovať do~blockchainu. Implementované riešenie navyše porovnáva výkonnosť viacerých\hyphenation{via-ce-rých} post-kvantových algoritmov spolu so~súčasne používanými. Výsledkom je aj prehľad dopadov novej post-kvantovej kryptografie na blockchainy.

Druhá kapitola sa zaoberá základmi blockchainu, jeho fungovaním a~vlastnosťami. Sú tu popísané štruktúry blokov, transakcií, účel konsenzus mechanizmu a~peer-to-peer (P2P) siete.

Tretia kapitola pojednáva o~kvantovej hrozbe a~novej post-kvantovej kryptografii. Dôležité\hyphenation{Dô-le-ži-té} sú taktiež odporúčania od~relevantných inštitúcií pre zaistenie post-kvantovej bezpečnosti\hyphenation{Bez-pe-čno-sti}.

Štvrtá kapitola spája predošlé dve dohromady. Venuje sa špecifickým komponentám blockchainu, ktoré sú ohrozené kvantovými útokmi a~opisuje riešenia existujúcich implementácií, ktoré o~sebe tvrdia, že sú odolné voči kvantovým útokom. Na záver tejto kapitoly sú diskutované vhodné post-kvantové algoritmy pre použitie v~blockchainoch.

Piata kapitola opisuje môj návrh post-kvantového blockchainu s~použitím post-kvantovej kryptografie a~so~zabezpečením všetkých komponent analyzovaných v~predošlej kapitole.

Na záver šiesta a~siedma kapitola obsahuje popis implementácie a~testovanie navrhnutého riešenia.

Moje riešenie sa primárne zameriava na zaistenie bezpečnosti a~integrity transakcií v~blockchaine. Tento cieľ je dosiahnutý využitím novej post-kvantovej kryptografie, dodržania bezpečnostných odporúčaní od~relevantných inštitúcií a~zabezpečením všetkých kritických\hyphenation{kri-ti-ckých} komponent blockchainu, ktoré sú ohrozené kvantovými útokmi. V implementácii sú zahrnuté post-kvantové algoritmy pre digitálne podpisy\,--\,Dilithium a~\textsc{Falcon} vo~všetkých ich bezpečnostných úrovniach. Pre porovnanie sú tu implementované aj súčasne používané algoritmy Ed25519 a~ECDSA.

Počas testovania bola overená funkčnosť a~výkonnosť implementovaného riešenia so~všetkými\hyphenation{vše-tký-mi} spomenutými algoritmami. Výsledky ukazujú, že post-kvantová kryptografia má na rozdiel od~súčasne používanej horšiu výkonnosť. Stále je však prakticky použiteľná. Hlavným problémom je veľkosť post-kvantových kľúčov a~digitálnych podpisov. Táto vlastnosť post-kvantovej kryptografie spôsobuje, že v~blockchainovej sieti sa musia prenášať väčšie objemy dát a~celková veľkosť blockchainu taktiež výrazne rastie. Ďalšie zistenia a~výsledky sú uvedené v~kapitole testovanie a~zhrnuté v~samotnom závere práce.

%Celkovo sa výsledky testov dajú prehlásiť za úspešné. Získané hodnoty zodpovedajú očakávaniam a~faktu, že post-kvantová kryptografia používa násobne väčšie kryptografické kľúče a~podpisy a~má aj vyššie nároky na celkový výkon. 
}
% Začít rozšířený abstrakt na liché stránce? / Should extended abstract start on the odd page?
%\extabstractodd{true}

% nastavení délky bloku s titulkem pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a thesis title for adjusting a line break - can be defined here or above
%\titlelength{14.5cm}
% nastavení délky bloku s druhým titulkem pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a second thesis title for adjusting a line break - can be defined here or above
%\sectitlelength{14.5cm}
% nastavení délky bloku s titulkem nad prohlášením pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a thesis title above declaration for adjusting a line break - can be defined here or above
%\dectitlelength{14.5cm}

% řeší první/poslední řádek odstavce na předchozí/následující stránce
% solves first/last row of the paragraph on the previous/next page
\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000

% checklist
\newlist{checklist}{itemize}{1}
\setlist[checklist]{label=$\square$}

% Kompilace po částech (rychlejší, ale v náhledu nemusí být vše aktuální)
% Compilation piecewise (faster, but not all parts in preview will be up-to-date)
% Další informace viz / For more information see https://www.overleaf.com/learn/latex/Multi-file_LaTeX_projects
% \usepackage{subfiles}

% Nechcete-li, aby se u oboustranného tisku roztahovaly mezery pro zaplnění stránky, odkomentujte následující řádek / If you do not want enlarged spacing for filling of the pages in case of duplex printing, uncomment the following line
% \raggedbottom

% cryptocode balíček musí buť TU, pretože má problém s titulnou stranou, keďže nezačína s begin{document} !

\usepackage[n,
    operators,
    advantage,
    sets,
    adversary,
    landau,
    probability,
    notions,    
    logic,
    ff,
    mm,
    primitives,
    events,
    complexity,
    asymptotics,
    keys]{cryptocode}
\usepackage{amsmath} % for '\text' macro

\begin{document}
  % Vysazeni titulnich stran / Typesetting of the title pages
  % ----------------------------------------------
  \maketitle
  % Obsah
  % ----------------------------------------------
  \setlength{\parskip}{0pt}

  \setcounter{tocdepth}{1}

  {\hypersetup{hidelinks}\tableofcontents}
  
  % Seznam obrazku a tabulek (pokud prace obsahuje velke mnozstvi obrazku, tak se to hodi)
  % List of figures and list of tables (if the thesis contains a lot of pictures, it is good)
  \ifczech
    \renewcommand\listfigurename{Seznam obrázků}
  \fi
  \ifslovak
    \renewcommand\listfigurename{Zoznam obrázkov}
  \fi
  {\hypersetup{hidelinks}\listoffigures}
  
  \ifczech
    \renewcommand\listtablename{Seznam tabulek}
  \fi
  \ifslovak
    \renewcommand\listtablename{Zoznam tabuliek}
  \fi
  % {\hypersetup{hidelinks}\listoftables}

  % Seznam zkratek / List of abbreviations
  %\ifczech
  %  \renewcommand*\glossaryname{Seznam zkratek}%
  %  \renewcommand*\entryname{Zkratka}
  %  \renewcommand*\descriptionname{Význam}
  %\fi
  %\ifslovak
  %  \renewcommand*\glossaryname{Zoznam skratiek}%
  %  \renewcommand*\entryname{Skratka}
  %  \renewcommand*\descriptionname{Význam}
  %\fi
  %\ifenglish
  %  \renewcommand*\glossaryname{List of abbreviations}%
  %  \renewcommand*\entryname{Abbreviation}
  %  \renewcommand*\descriptionname{Meaning}
  %\fi
  % Definice zkratek - z textu se odkazují např. \Gls{TF–IDF}
  % Definition of abbreviations - referred from the text e.g. \Gls{TF–IDF}
  %\newglossaryentry{TF–IDF}
  %{
  %  name={TF–IDF},
  %  description={Term Frequency-Inverse Document Frequency}
  %}
  % 
  %\setglossarystyle{superragged}
  %\printglossaries


  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Text prace / Thesis text
  % ----------------------------------------------
  \ifenglish
    \input{xlasmi00-kapitoly-chapters-en}
  \else
    \input{projekt-01-kapitoly-chapters}
  \fi
  
  % Kompilace po částech (viz výše, nutno odkomentovat a zakomentovat input výše)
  % Compilation piecewise (see above, it is necessary to uncomment it and comment out input above)
  %\subfile{chapters/projekt-01-uvod-introduction}
  % ...
  %\subfile{chapters/projekt-05-zaver-conclusion}

  % Pouzita literatura / Bibliography
  % ----------------------------------------------
\ifslovak
  \makeatletter
  \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatúra}}
  \makeatother
  \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/skplain}
\else
  \ifczech
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatura}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/czplain}
  \else 
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliography}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/enplain}
  %  \bibliographystyle{alpha}
  \fi
\fi
  \begin{flushleft}
  \bibliography{xlasmi00-literatura-bibliography}
  \end{flushleft}

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Prilohy / Appendices
  % ---------------------------------------------
  \appendix
\ifczech
  \renewcommand{\appendixpagename}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Příloha}
\fi
\ifslovak
  \renewcommand{\appendixpagename}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Príloha}
\fi
%  \appendixpage

% vynechani stranky v oboustrannem rezimu
% Skip the page in the two-sided mode
%\iftwoside
%  \cleardoublepage
%\fi
  
\ifslovak
%  \section*{Zoznam príloh}
%  \addcontentsline{toc}{section}{Zoznam príloh}
\else
  \ifczech
%    \section*{Seznam příloh}
%    \addcontentsline{toc}{section}{Seznam příloh}
  \else
%    \section*{List of Appendices}
%    \addcontentsline{toc}{section}{List of Appendices}
  \fi
\fi
  \startcontents[chapters]
  \setlength{\parskip}{0pt} 
  % seznam příloh / list of appendices
  % \printcontents[chapters]{l}{0}{\setcounter{tocdepth}{2}}
  
  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi
  
  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi
  
  % Přílohy / Appendices
%  \ifenglish
%   \input{projekt-30-prilohy-appendices-en}
%  \else
%    \input{projekt-30-prilohy-appendices}
%  \fi
  
  % Kompilace po částech (viz výše, nutno odkomentovat)
  % Compilation piecewise (see above, it is necessary to uncomment it)
  %\subfile{projekt-30-prilohy-appendices}
  
\end{document}
